% CLONE TICKETS !!
% Konformität
% Anwendung

%% -*- mode: latex; -*-

\section{Request Tracker 3.8}

\subsection*{Autor}
Stefan Hornburg (Racke) \verb/<racke@linuxia.de>/

\subsection*{Kurzbiographie}
Stefan Hornburg arbeitet seit 1998 als Open Source Consultant mit den
Schwerpunkten Linux, Perl und Interchange. Als Captain der ICDEVGROUP leitet
er die Entwicklergruppe von Interchange und ist als Debian Maintainer für
verschiedene Serverpakete verantwortlich (u.a. Courier, Pure-FTPd und
Sympa).

\subsection*{Einführung}
Request Tracker (RT) ist ein in Perl programmiertes
Trouble-Ticket-System. Neben großen Organisationen wie die NASA, MIT und
DESY wird RT auch für das Bugtracking von CPAN und Perl selbst verwendet. 

Tickets können interaktiv im Browser oder durch Emails bearbeitet werden. Um
typische Aufgaben automatisieren zu können, bietet RT sowohl eine Perl API
und als auch eine REST-Schnittstelle an. Während für die API der größere
Funktionsumfang spricht, erlaubt die REST-Schnittstelle Kommunikation mit
Installationen auf anderen Rechnern und benötigt keine Zugriffsrechte auf
die Konfigurationsdatei, die sensible Informationen wie den
Datenbankbenutzer und das Datenbankpasswort enthält. 

Für meine Projekte (Bugtracking-System für Interchange und Zusammenfassung
der Informationen von mehreren RT-Systeme meiner Kunden) habe ich den Weg
über die REST-Schnittstelle gewählt. 

Die REST-Schnittstelle erlaubt den Zugriff auf die Tickets, deren
Transaktionen und alle zugehörigen Dateien (Attachments). Neben 
dem Abruf aller Informationen zu einem Ticket und der Suche können
verschiedene Operationen durchgeführt werden, um Tickets zu
bearbeiten. Darunter fällt das Hinzufügen von Kommentaren, Zusammenfassen,
Referenzierung und die Übernahme von Tickets. 

Der Vortrag erläutert die Grundlagen von REST, die verfügbaren Funktionen
der Schnittstelle von RT und die Programmierung mit Hilfe von LWP (libwww-perl).

\subsection{Neue Features}
\subsubsection{Dashboards}
\subsubsection{Richtext Email}
\subsubsection{Email-Signaturen und -Verschlüsselung}
\subsubsection{Charts of Ticket Relationships}
\subsubsection{Emailversand und \WSIndex{Digests}}
Für den Emailversand kann der Benutzer die folgenden Einstellungen
wählen:
\begin{itemize}
\item Einzeln (Individual messages)
\item Tägliche Zusammenfassungen (Daily digests)
\item Wöchentliche Zusammenfassungen (Weekly digests)
\item Deaktiviert (Suspended)
\end{itemize}
Der Benutzer benötigt das \WSIndex{ModifySelf}-Recht.

Für den Versand der Zusammenfassungen muß ein entsprechender Cronjob
eingerichtet sein.
\subsubsection{Session expiration}
\subsubsection{Plugins}
\subsubsection{Standalone Server}
\subsubsection{Visual Style}
\subsubsection{Bug Fixes}
\subsection{Installation,Upgrade und Konfiguration}
\subsubsection{Cronjobs}
\begin{verbatim}
/etc/cron.daily/request-tracker3.8
# Send daily RT emails.
/usr/sbin/rt-email-digest -m daily

/etc/cron.weekly/request-tracker3.8
# Send weekly RT emails
/usr/sbin/rt-email-digest -m weekly
\end{verbatim}
\subsection{Schnittstellen}

\subsection{Definition von \WSIndex{REST}}
Der Begriff Representational State Transfer (REST) wurde durch die
Dissertation von Roy Fielding \cite{racke:fielding} geprägt. REST bezeichnet
einen Softwarearchitekturstil für verteilte
Hypermedia-Informationssysteme wie das World Wide Web.

Systeme, die Fieldings Prinzipien entsprechend, werden oft als REST-konform
(Englisch ``RESTful'') bezeichnet.

%\subsection{Request Tracker}
%
%Jedes Objekt in RT hat einen Type (\verb/ticket/, \verb/queue/) und eine
%numerische ID.

\subsection{REST-Schnittstelle des Request Trackers}

Die REST-Schnittstelle von RT erlaubt die Abfrage und Manipulation von
verschiedenen Objekten: Queues, Benutzer, Benutzergruppen und Tickets. 

Jede Anfrage an die Schnittstelle beinhaltet eine Aktion:

\begin{description}
\item [list] Auflistung/Suche von Objekten
\item [show] Anzeige von Objekteigenschaften
\item [create] Anlegen von Objekten
\item [edit] Bearbeitung von Objekten
\item [correspond,comment] Antwort oder Kommentar für ein Ticket
\end{description}

Die Suche ist zur Zeit leider nur für Tickets implementiert, bei allen
anderen Objekttypen ist die Antwort ein \verb/Server Error/ mit der
Erläuterung \verb/Unsupported object type/.

Weitere Parameter dienen zur genaueren Spezifikation der Aktion bzw.
der Antwort:

\begin{description}
\item [query] Auswahlkriteria in einer SQL-ähnlichen Syntax
\item [orderby] Sortierung der Ausgabe 
\item [format] Format der Ausgabe 
\end{description}

\subsubsection{Adressierung}
Die REST-Schnittstelle wird über die URI der RT-Instanz mit der
Pfadangabe \verb%/REST/1.0/% angesprochen, also z.B.:

\begin{verbatim}
http://support.linuxia.de/rt/REST/1.0/
\end{verbatim}

Die Adressierung der Ressourcen erfolgt durch Anhängen des Objekttyps,
Objektnamens und der gewünschten Aktion.

\begin{verbatim}
http://support.linuxia.de/rt/REST/1.0/user/racke/show
\end{verbatim}

% besser geloest fuer comment/correspond
Damit ist die REST-Konformität aber schon am Ende. Es wird für alle
HTTP-Anfragen die POST-Methode verwendet und weitere Parameter werden
im Body platziert. Dies verletzt die Prinzipien der 
Adressierbarkeit und wohldefinierter Ressourcen.

\subsubsection{Nutzung von der Kommandozeile}
Mit dem Kommandozeilentool \verb%/usr/bin/rt% kann man sich recht gut einen
Überblick über die Funktionsweise der REST-Schnittstelle verschaffen.

Queue anlegen:
\begin{verbatim}
$ rt create -t queue set name='Perl-Workshop'
# Queue 4 created.
\end{verbatim}

Ticket anlegen:
\begin{verbatim}
$ rt create -t ticket set subject='Ausarbeitung des Vortrags' \
  set queue='Perl-Workshop' 
# Ticket 11 created.
\end{verbatim}

Ticket anzeigen:
\begin{verbatim}
$ rt show ticket/11 -f id,subject,queue,requestors,owner
id: ticket/11
Subject: Ausarbeitung des Vortrags
Queue: Perl-Workshop
Requestors: racke@linuxia.de
Owner: Nobody
\end{verbatim}

Ticket beantworten:
\begin{verbatim}
$ rt correspond -m 'Ausarbeitung ist fast fertig, siehe Anhang.' \
  -a article_racke.tex ticket/11
# Message recorded
\end{verbatim}

Die HTTP-Abfrage und Antwort 
kann mit der Umgebungsvariable \WSIndex{RTDEBUG} sichtbar gemacht werden:

\begin{verbatim}
$ RTDEBUG=3 rt show -t user racke -f id,name,emailaddress,realname,nickname
POST http://support.linuxia.de/rt/REST/1.0/show
Content-Length: 175
Content-Type: multipart/form-data; boundary=xYzZY
Cookie: RT_SID_support.linuxia.de.80=0df6e85dc77d5ca70908c0bad8a038cd

--xYzZY
Content-Disposition: form-data; name="fields"

id,name,emailaddress,realname,nickname
--xYzZY
Content-Disposition: form-data; name="id"

user/racke
--xYzZY--
HTTP/1.1 200 OK
Connection: close
Date: Thu, 17 Jan 2008 11:02:05 GMT
Server: Apache/2.2.3 (Debian) PHP/5.2.0-8+etch9 mod_ssl/2.2.3 OpenSSL/0.9.8c mod_perl/2.0.2 Perl/v5.8.8
Content-Type: text/plain; charset=utf-8
Client-Date: Thu, 17 Jan 2008 11:02:29 GMT
Client-Peer: 85.10.244.99:80
Client-Response-Num: 1
Client-Transfer-Encoding: chunked

RT/3.6.1 200 Ok

id: user/22
Name: racke
EmailAddress: racke@linuxia.de
RealName: Stefan Hornburg
NickName: Racke
\end{verbatim}

Die Parameter \verb/id/ und \verb/fields/ werden also wie die Daten aus
einem HTML-Formular übergeben. Die Einbettung dieser Parameter in die URI
würde dem Prinzip der Adressierbarkeit besser gerecht werden.
Für den Parameter \verb/id/ geschieht das unnötigerweise, da die
REST-Schnittstelle die URI 
\verb%http://support.linuxia.de/rt/REST/1.0/user/racke/show% klaglos
akzeptiert.

Folgt man dem Benennungsschema aus \cite{racke:restfulws}, würde die URI
so aussehen:

\begin{verbatim}
http://support.linuxia.de/rt/REST/1.0/user/racke/show/id,name,emailaddress,realname,nickname
\end{verbatim}

\subsubsection{REST-Konformität}

Mit der Konformität der REST-Schnittstelle von RT ist es nicht besonders
gut bestellt. Prinzipien wie die Adressierbarkeit und wohldefinierter
Ressourcen werden nicht eingehalten.

Jesse Vincent, Erfinder von RT, kommentierte meinen diesbezüglichen Einwand
auf der Entwickler-Mailingliste und stellte dafür Abhilfe in Aussicht mit RT 4.

\begin{quote}
In my defense, when the REST interface got designed, everyone else on
the planet was just starting to use SOAP and Roy Fielding had barely
published his definitions of what REST was. It wasn't well understood by
anybody. 
\end{quote}

\subsection{Implementierungsbeispiele}
Die Kommunikation mit Request Tracker ist nicht genauer spezifiziert.
Deshalb habe ich den Aufbau der Anfragen und die Auswertung der Antworten
nach dem Motto RTSL (Read the Source, Luke) aus dem Quellcode des
Kommandozeilentools abgeleitet.

Die Implementierung der HTTP-Kommunikation wird mit dem bekannten Perlmodul
\WSIndex{LWP::UserAgent} durchgeführt.

\begin{verbatim}
my ($ua, $req, $res);

$ua = new LWP::UserAgent(agent => "Vend::RT/1.0", env_proxy => 1);
$req = POST($uri, $data, Content_Type => 'form-data');
$res = $ua->request($req);
\end{verbatim}

Bei fehlerloser HTTP-Kommunikation liefert die REST-Schnittstelle 
die gewünschten Daten zurück. Vor dem eigentlichen Inhalt befindet
sich eine Statuszeile, die ähnlich aufgebaut ist wie die HTTP-Statuszeile:

\begin{verbatim}
RT/3.6.1 200 Ok
\end{verbatim}

Ein einzelnes Objekt in der Antwort wird dann wie folgt geparst:

\begin{verbatim}
sub parse_object {
    my ($text) = @_;
    my (@lines, $count, %attr);
    
    @lines = split(/\n/, $text);

    # skip empty lines / comments at the beginning
    $count = @lines;
    while ($count-- && ($lines[0] !~ /\S/ || $lines[0] =~ /^#/)) {
        shift(@lines);
    }

    my $lastname = '';
    
    for my $line (@lines) {
        next unless length($line);
        
        # line continuation ?
        if ($line =~ s/^(\s+)//) {
            $attr{$lastname} .= "\n$line";
            next;
        }
        my ($name, $value) = split(/:\s*/, $line, 2);
        $attr{$name} = $value;
        $lastname = $name;
    }

    # break up object/id
    if (exists $attr{id}) {
        my @frags = split('/', $attr{id});

        if (@frags == 2) {
            delete $attr{id};
            $attr{Object} = $frags[0];
            $attr{ID} = $frags[1];
        }
    }

    return \%attr;
}
\end{verbatim}

Auflistungen enthalten mehrere Objekte, deshalb wird die Eingabe
zunächst in die entsprechende Teile aufgespaltet und der Fall 
einer leeren Liste behandelt.

\begin{verbatim}
sub parse_object_list {
    my ($text) = @_;
    my (@frags, @list);

    @frags = split(/\n\n--\n\n/, $text);
    if (@frags == 1 && $frags[0] =~ /No matching results./) {
        # empty list
        return [];
    }
    for my $frag (@frags) {
        push (@list, parse_object($frag));
    }
    return \@list;
}
\end{verbatim}

\subsection{Authentifizierung}
Die REST-Schnittstelle unterstützt keine HTTP-Authentifizierung,
deshalb übergeben wir Benutzername und Passwort als Parameter.

\subsection{Fehlerbehandlung}
Fehlerhafte Eingabeparameter werden von RT im \emph{Body} der HTTP-Antwort
quittiert:
\begin{verbatim}
RT/3.6.4 400 Bad Request
 
No objects specified.
\end{verbatim}

% liste der möglichen Fehler

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{racke:fielding} Roy Thomas Fielding.
\emph{Architectural Styles and Design of Network-Based Software Architectures}.
University of California, Irvine, 2000.
\bibitem{racke:restped} \emph{Representational State Transfer}.\\
\texttt{http://de.wikipedia.org/wiki/Representational\_State\_Transfer}.
\bibitem{racke:restfulws} Leonard Richardson \& Sam Ruby.
\emph{RESTful Web Services}.
O'Reilly, Sebastopol, California, 2007.
\bibitem{racke:rtessentials} Jesse Vincent, Robert Spier, Dave Rolsky,
  Darren Chamberlain \& Richard Foley.
\emph{RT Essentials}.
O'Reilly, Sebastopol, California, 2005.
\end{thebibliography}


