\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[scaled=.90]{helvet}
\usepackage{courier}
\usepackage{caption}
\captionsetup{labelformat=empty,labelsep=none}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\lstset{language=Perl,basicstyle=\normalsize,tabsize=3,showstringspaces=false}

\title{Dancer und DBIx::Class}
\author[racke]{Stefan Hornburg (Racke)\\ \texttt{racke@linuxia.de}}
\date{16. Deutscher Perl-Workshop, Hannover, 27. März 2013}

\begin{document}
\maketitle{}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\tableofcontents

\section{Übersicht}

DBIx::Class ist mit Sicherheit einer der größten Schätze von "Modern Perl"
und bietet schnelle und komfortable Datenbankabfragen.

Ebenso erleichtert Dancer das Erstellen von Webanwendungen mit einer leicht
verständlichen Programmierung.

Wie können beide zusammen genutzt werden? Zunächst mit dem DBIC Plugin für
Dancer. Mit diesem können mehrere DBIx::Class Schemas innerhalb der
Dancer-Anwendung verwenden werden.

Um auch die Dancer-Sessions in der Datenbank zu speichern, habe ich eine Engine für Dancer und DBIC geschrieben.

Außerdem werde ich ein Projekt vorstellen, mit dem man einfach den Inhalt
von Datenbanken mittels eines DBIx::Class Schemas editieren kann.

\begin{frame}<handout:0>{Übersicht}
\begin{itemize}
\item Einführung
\item DBIC Schemas mit Dancer Plugin
\item DBIC session engine
\item Tabelleneditor
\end{itemize}
\end{frame}

Wir starten mit einer kurzen Einführung von DBIx::Class.

\section{Einführung}
\begin{frame}{Datenbank}
\begin{itemize}
\item Datenbank
\item Tabellen
\item Datensätze
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{DBIx::Class}
\begin{itemize}
\item Schema
\item ResultSet
\item Row / Objekt
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Dancer::Plugin::DBIC}
\begin{frame}[fragile]{DBIx::Class ohne Dancer Plugin}
\begin{lstlisting}
use Interchange6::Schema;

$schema = Interchange6::Schema->connect(...);

$schema->resultset('User')->search({..});
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{DBIx::Class mit Dancer Plugin}
\begin{lstlisting}
use Dancer::Plugin::DBIC;

schema->resultset('User')->search({..});

resultset('User')->search({..});

rset('User')->search({..});
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Konfiguration}
\begin{frame}[fragile]{Konfiguration}
\begin{lstlisting}
plugins:
  DBIC:
    default:
      dsn: dbi:mysql:interchange6
      user: racke
      pass: nevairbe
      schema_class: Interchange6::Schema
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrere Schemas}
\begin{lstlisting}
plugins:
  DBIC:
    default:
      dsn: dbi:mysql:interchange6
      user: racke
      pass: nevairbe
      schema_class: Interchange6::Schema
    legacy:
      dsn: dbi:mysql:interchange5
      user: racke
      pass: nevairbe
      schema_class: Interchange5::Schema
\end{lstlisting}
\end{frame}

Das Schema \verb|legacy| wird dann wie folgt verwendet:

\begin{frame}[fragile]{Mehrere Schemas}
\begin{lstlisting}
use Dancer::Plugin::DBIC;

schema('legacy')->resultset('UserDb')->search({..});
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{UTF-8}
Im Gegensatz zu Dancer::Plugin::Database bietet das DBIC-Plugin
keine automatische Unterstützung für UTF-8. Also ist die entsprechende
DBI-Option in der Konfiguration einzutragen.
\begin{frame}[fragile]{UTF-8 für MySQL}
\begin{lstlisting}
plugins:
  DBIC:
    default:
      dsn: dbi:mysql:interchange6
      user: racke
      pass: nevairbe
      schema_class: Interchange6::Schema
      options:
        mysql_enable_utf8: 1
\end{lstlisting}
\end{frame}

Die Optionen für die gängigen Datenbanken in der Übersicht:

\begin{description}
\item[SQLite] \verb|sqlite_unicode: 1|
\item[MySQL] \verb|mysql_enable_utf8: 1|
\item[PostgreSQL] \verb|pg_enable_utf8: 1| 
\end{description}

\section{Dancer::Session::DBIC}

Die Konfiguration für Dancer::Session::DBIC ähnelt der von
Dancer::Plugin::DBIC, zusätzlich können wir festlegen wie
die Sessions aus der Datenbank abgerufen werden können:

\begin{description}
\item[resultset] DBIx::Class resultset
\item[id\_column] primärer Schlüssel
\item[data\_column] Feld für Sitzungsdaten 
\end{description}

\begin{frame}[fragile]{Konfiguration}
\begin{lstlisting}
session: "DBIC"
session_options:
  dsn: dbi:mysql:interchange6
  user: racke
  pass: nevairbe
  schema_class: Interchange6::Schema
  resultset: Session
  id_column: sessions_id
  data_column: session_data
\end{lstlisting}
\end{frame}

Die Konfiguration kann aber ebenso im Hauptmodul
stattfinden:

\begin{frame}[fragile]{Konfiguration}
\begin{lstlisting}
set session => 'DBIC';
set session_options => {schema => schema};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Beispieltabelle}

Hier eine Beispieltabelle für die Sessions (aus
Interchange6::Schema 0.015):

\begin{frame}[fragile]{Beispieltabelle}
\begin{lstlisting}
CREATE TABLE `sessions` (
  `sessions_id` varchar(255) NOT NULL,
  `session_data` text NOT NULL,
  `created` datetime NOT NULL,
  `last_modified` datetime NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`sessions_id`)
) ENGINE=InnoDB;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Expiration}

JSON
andere DBIC connection?
tests?

\section{Tabelleneditor}

Der Tabelleneditor verwendet das empfohlene Dancer Plugin
\href{https://metacpan.org/pod/Dancer::Plugin::Auth::Extensible}{Dancer::Plugin::Auth::Extensible}
für die Authentifizierung.

Beziehungen werden automatisch angezeigt.

\begin{itemize}
\item might\_have
\item has\_many
\item belongs\_to
\item many\_to\_many
\end{itemize}

Filter

Es fehlen Felder in related orderline (Übersicht)

Different DBIC keys

Paging

\begin{frame}{Weitere Features}
\begin{itemize}
\item Suche (Solr)
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Dancer2}

Was ist mit Dancer2 ?

Für Dancer2 existiert bereits ein Plugin:

\url{https://metacpan.org/pod/Dancer2::Plugin::DBIC}

Die Sessionengine und der Tabelleneditor wurden noch nicht auf Dancer2 portiert.

\section{Testing}
DBIC, Plugin
Testdatabase

\begin{frame}{Tanzpause}
Slides:
\url{http://www.linuxia.de/talks/pws2014/dancer-dbic-de-beamer.pdf}
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
